{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Alectrion","text":"<p>O Alectrion \u00e9 um projeto feito para a Pol\u00edcia Civil do Goi\u00e1s e desenvolvido pelos alunos que cursam as disciplinas de Engenharia de Produto de Software (EPS) e M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software (MDS) da Universidade de Bras\u00edlia (UnB).</p> <p>O Alectrion tem como objetivo auxiliar o gerenciamento de equipamentos dispon\u00edveis, detalhando o status do mesmo (dispon\u00edvel, em manuten\u00e7\u00e3o, descarte).</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":""},{"location":"#integrantes-de-eps","title":"Integrantes de EPS","text":"<p> Aline Lermen Caio Martins Dafne Moretti Jo\u00e3o Pedro Jo\u00e3o Vitor Lucas Gabriel Lucas Lima <p></p>"},{"location":"#integrantes-de-mds","title":"Integrantes de MDS","text":"<p> Eric Camargo Ester Flores Felipe Verissimo Leonardo Ferreira Luana Torres Matheus Ferreira Pablo Guilherme Pedro Izarias Pedro Sena Suzane Duarte <p></p>"},{"location":"metodologias/","title":"Metodologias","text":"<p>A seguir s\u00e3o apresentadas brevemente as metodologias aplicadas durante o desenvolvimento do projeto Alectrion, refor\u00e7ando a finalidade de cada uma no contexto do projeto.</p>"},{"location":"metodologias/#1-lean-inception","title":"1. Lean Inception","text":"<p>A Lean Inception \u00e9 dividida em diferentes etapas e atividades, com o objetivo de alinhar o entendimento das \u00e1reas de neg\u00f3cio e t\u00e9cnica sobre os aspectos de um produto. As atividades realizadas para o alinhamento sobre o Alectrion est\u00e3o representadas a seguir.  </p> <ul> <li>Vis\u00e3o do produto</li> <li>\u00c9, n\u00e3o \u00e9; faz, n\u00e3o faz</li> <li>Objetivos do neg\u00f3cio</li> <li>Personas</li> <li>Jornada de usu\u00e1rio</li> <li>Brainstorming de funcionalidades</li> <li>Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX</li> <li>Sequenciador</li> <li>Canvas MVP</li> </ul>"},{"location":"metodologias/#2-scrum","title":"2. Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 uma metodologia de gerenciamento de projetos, amplamente aplicada no desenvolvimento de software As principais caracter\u00edsticas e atividades do Scrum adotadas para o gerenciamento do projeto Alectrion s\u00e3o:</p> <ul> <li>Sprints: ciclos de desenvolvimento, com in\u00edcio, fim e tarefas bem definidas;</li> <li>Reuni\u00e3o de planejamento: reuni\u00e3o em que se planeja as tarefas da sprint e os respons\u00e1veis por elas;</li> <li>Daily: reuni\u00f5es di\u00e1rias r\u00e1pidas para acompanhamento das tarefas da sprint. No caso do Alectrion, h\u00e1 uma pequena adapta\u00e7\u00e3o, em que algumas reuni\u00f5es s\u00e3o feitas presencialmente com todos da equipe, e outras s\u00e3o feitas de forma online apenas entre os membro do squad;</li> <li>Revis\u00e3o e retrospectiva de sprint: reuni\u00f5es que ocorrem ao final da sprint, em que o foco da revis\u00e3o \u00e9 avaliar o desenvolvimento do produto em si, e o foco da retrospectiva \u00e9 para avaliar pr\u00e1ticas e situa\u00e7\u00f5es da equipe durante a sprint.</li> <li>Product Backlog: artefato com a lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para desenvolvimento do produto;</li> <li>Sprint Backlog: artefato com a lista de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio planejadas para desenvolvimento em uma sprint;</li> </ul>"},{"location":"metodologias/#3-xp","title":"3. XP","text":"<p>O XP (Extreme Programming) \u00e9 uma metodologia de desenvolvimento de software criada com base nos princ\u00edpios, valores e pr\u00e1ticasdo manifesto \u00e1gil. O Extreme Programming (XP) \u00e9 uma abordagem \u00e1gi adequada para equipes de pequeno a m\u00e9dio porte, que lida de forma eficaz com requisitos imprecisos e em constante mudan\u00e7a. \u00c9 uma metodologia leve e flex\u00edvel, que promove a entrega cont\u00ednua de software de qualidade.</p> <p>As principais pr\u00e1ticas do XP adotadas no projeto Alection s\u00e3o: * Programa\u00e7\u00e3o em Pares: Trabalhar em conjunto, com dois programadores compartilhando um computador, para aumentar a qualidade e o entendimento do c\u00f3digo.</p> <ul> <li> <p>Releases Pequenas e Frequentes: Entregar incrementos funcionais do software em curtos intervalos de tempo.</p> </li> <li> <p>Integra\u00e7\u00e3o Cont\u00ednua: Integrar o c\u00f3digo frequentemente, garantindo que as altera\u00e7\u00f5es sejam mescladas e testadas regularmente.</p> </li> <li> <p>Cliente Presente: Ter o envolvimento ativo do cliente no processo de desenvolvimento, fornecendo feedback constante, semanais, e esclarecendo requisitos.</p> </li> <li> <p>Design Simples: Manter a simplicidade do c\u00f3digo e evitar complexidade desnecess\u00e1ria.</p> </li> <li> <p>Planning Poker: \u00e9 uma t\u00e9cnica utilizada para estimar o esfor\u00e7o necess\u00e1rio para concluir um item do backlog. Durante o plannig poker \u00e9 feita uma vota\u00e7\u00e3o do time com notas seguindo a sequ\u00eancia de fibonnaci, e a partir disso \u00e9 feita uma discuss\u00e3o sobre as respostas a fim de chegar a um senso comum.</p> </li> <li> <p>Testes automatizados: implementa\u00e7\u00e3o de programas, chamados de testes, que executam pequenas unidades de um sistema, como m\u00e9todos, e verificam se as sa\u00eddas produzidas s\u00e3o as esperadas. </p> </li> </ul>"},{"location":"metodologias/#4-kanban","title":"4. Kanban","text":"<p>O Kanban \u00e9 um sistema de controle e gest\u00e3o do fluxo de trabalho. Um quadro Kanban \u00e9 uma ferramenta que facilita a visualiza\u00e7\u00e3o desse fluxo de trabalho, e \u00e9 o que est\u00e1 sendo utilizado pela equipe, com a ferramenta Zenhub. O quadro \u00e9 dividido em colunas, por onde s\u00e3o movimentadas as tarefas definidas. Para o projeto Alectrion, as seguintes colunas est\u00e3o sendo utilizadas:</p> <ul> <li> <p>Product backlog: tarefas planejadas para o produto;</p> </li> <li> <p>Sprint Backlog: tarefas que devem ser feitas na sprint atual;</p> </li> <li> <p>In progress: tarefas que est\u00e3o em execu\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Review: tarefas completas e testadas que est\u00e3o aguardando revis\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o;</p> </li> <li> <p>Closed: tarefas que foram finalizadas;</p> </li> </ul>"},{"location":"metodologias/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>CAROLI, Paulo. Lean Inception: Como alinhar as pessoas e construir o produto certo. 1. ed. atual. S\u00e3o Paulo: Caroli, 2018. ISBN 978-85-94377-06-7. E-book.</li> <li>SCRUM.ORG. What is Scrum?. Dispon\u00edvel em: https://www.scrum.org/resources/what-is-scrum</li> <li>EQUIPE ALECTRION 2022-2. Plano de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/metodologia</li> <li>Desenvolvimento \u00c1gil. (n.d.). Desenvolvimento \u00c1gil. Dispon\u00edvel em: http://www.desenvolvimentoagil.com.br/xp/</li> <li>Pr\u00e1ticas em XP (Extreme Programming): Principais Caracter\u00edsticas. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/praticas-em-xp-extreme-programming/29330.</li> <li>WELLS, D. Extreme Programming: A Gentle Introduction. Dispon\u00edvel em: http://www.extremeprogramming.org/.</li> </ul>"},{"location":"metodologias/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento com metodologias Aline Lermen 22/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da descri\u00e7\u00e3o do XP Lucas Gabriel 25/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"plano-comunicacao/","title":"Planejamento da comunica\u00e7\u00e3o externa e interna","text":""},{"location":"plano-comunicacao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento possui a finalidade de elucidar como foi organizada e estruturada a comunica\u00e7\u00e3o entre as equipes de EPS e MDS, os product owners da DSTI, e o professor Hilmer, respons\u00e1vel pelo projeto.</p>"},{"location":"plano-comunicacao/#2-ferramentas-para-comunicacao","title":"2. Ferramentas para comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Utilizaremos as seguintes ferramentas conforme a finalidade de cada uma:</p> Logo Nome Finalidade Discord Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre a equipe e product owner, al\u00e9m da comunica\u00e7\u00e3o e organiza\u00e7\u00e3o interna da equipe Microsoft Teams Reuni\u00f5es internas da equipe que necessitem de grava\u00e7\u00e3o e reuni\u00f5es com o product owner Telegram Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e de acesso f\u00e1cil entre os integrantes da equipe de EPS Whatsapp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida e de acesso f\u00e1cil entre os integrantes da equipe de EPS e MDS Google Drive Gerenciamento de arquivos, como planilhas, atas e outros documentos Github Reposit\u00f3rio com os documentos, arquivos, c\u00f3digos, dentre outros recursos relacionados ao projeto ZenHub Acompanhamento e gerenciamento do projeto"},{"location":"plano-comunicacao/#3-reunioes","title":"3. Reuni\u00f5es","text":"<p>Considerando que as sprints ser\u00e3o de 1 semana, teremos reuni\u00f5es internas e externas conforme explicado nas se\u00e7\u00f5es a seguir.</p>"},{"location":"plano-comunicacao/#31-reunioes-internas","title":"3.1 Reuni\u00f5es Internas","text":"<p>Se referem \u00e0 equipe de EPS e MDS envolvidos diretamente com o projeto.</p> Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta(ou local) Planejamento de sprint EPS e MDS Semanal Quarta-feira, das 21h00 \u00e0s 22h00 Remoto Discord <p>OBS: Reuni\u00f5es com o product owner e acompanhamentos podem ser realizados sob demanda.</p>"},{"location":"plano-comunicacao/#32-reunioes-externas","title":"3.2 Reuni\u00f5es Externas","text":"<p>Se referem tanto \u00e0 equipe (EPS e MDS) quanto aos demais interessados.</p> Objetivo Envolvidos Frequ\u00eancia Dia e Hor\u00e1rio Meio Ferramenta(ou local) Reuni\u00e3o de revis\u00e3o e acompanhamento com o product owner EPS, MDS, DSTI, prof. Hilmer Semanal Quarta-feira, de 20h00 \u00e0s 21h00 Remoto Teams <p>OBS: Outras reuni\u00f5es podem ser realizadas sob demanda.</p>"},{"location":"plano-comunicacao/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Plano de Comunica\u00e7\u00e3o. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Planejamento/comunicacao</p>"},{"location":"plano-comunicacao/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 24/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o Aline Lermen 24/04/2023 Revis\u00e3o do plano de comunica\u00e7\u00e3o Lucas Lima"},{"location":"plano-custos/","title":"Plano de custos","text":""},{"location":"plano-custos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O plano de custos descreve como os custos do projeto ser\u00e3o planejados, estruturados e controlados, fornecendo detalhes dos processos e ferramentas usadas. A primeira etapa \u00e9 a estimativa de custos, realizada para estimar o custo dos recursos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Depois \u00e9 determinado o or\u00e7amento, agregando todos os custos estimados. Por fim, \u00e9 feito o controle desses custos para monitorar e possivelmente atualizar o or\u00e7amento.</p> <p>Este documento apresenta a estimativa de custos, or\u00e7amentos e controle, para que o projeto possa ser realizado dentro do or\u00e7amento planejado.</p>"},{"location":"plano-custos/#2-estimativa-de-custos","title":"2. Estimativa de custos","text":""},{"location":"plano-custos/#21-recursos-humanos","title":"2.1 Recursos humanos","text":"<p>Para essa estimativa de custos foi utilizado o custo m\u00e9dio anual por aluno de instituto federal. De acordo com jornal da unesp [5], esse custo \u00e9 de R$40.900 anual por aluno. Para essa estimativa, leva-se tamb\u00e9m em considera\u00e7\u00e3o o curso da equipe, Engenharia de Software, que \u00e9 um curso de 5 anos, de 232 cr\u00e9ditos. Considerando tamb\u00e9m as 17 semanas de projeto e os 17 integrantes da equipe, temos os seguintes c\u00e1lculos.</p> <p>Corre\u00e7\u00e3o: A partir da Sprint 2 temos apenas 16 integrantes da equipe.</p> <p>Custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito * custo m\u00e9dio anual por integrante x quantidade padr\u00e3o de anos de curso \u00f7 quantidade de cr\u00e9ditos para forma\u00e7\u00e3o no curso * 40.900 x 5 \u00f7 232 = R$881,50</p> <p>Custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS * custo m\u00e9dio por cr\u00e9dito x quantidade de cr\u00e9ditos da disciplina * 881,5 x 4 = R$3.526,00</p> <p>Custo TOTAL por equipe * custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS x quantidade de integrantes da equipe * 3526,00 x 17 = R$59.942,00</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: * custo m\u00e9dio por integrante na disciplina de EPS/MDS x quantidade de integrantes da equipe * 3526,00 x 16 = R$56.416,00</p> <p>Custo m\u00e9dio semanal por equipe * custo TOTAL por equipe \u00f7 quantidade de semanas do projeto * 56.416,00 \u00f7 17 = R$3.318,59</p>"},{"location":"plano-custos/#22-equipamentos","title":"2.2 Equipamentos","text":"<p>Para a estimativa de custos dos equipamento ser\u00e1 considerado o pre\u00e7o de um notebook com as configura\u00e7\u00f5es m\u00ednimas de um Intel Core I5 ou AMD Ryzen 5 com 8gb de mem\u00f3ria RAM em 2023. Segundo Kabum [7], o pre\u00e7o de um notebook com essas caracter\u00edsticas est\u00e1 em torno de R$ 3 mil. Considerando os 17 integrantes da equipe:</p> <p>Custo TOTAL dos equipamentos * custo m\u00e9dio do notebook x quantidade de integrantes da equipe * 3.000 x 17 = R$51.000,00</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: A quantidade de integrantes diminuiu para 16, mas o notebook j\u00e1 foi comprado. </p>"},{"location":"plano-custos/#23-ferramentas","title":"2.3 Ferramentas","text":"<p>A estimativa de custos com ferramentas ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe s\u00e3o gratuitas.</p>"},{"location":"plano-custos/#24-capacitacao","title":"2.4 Capacita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A estimativa de custos com cursos de capacita\u00e7\u00e3o ser\u00e1 considerado como R$0, pois as plataformas e ferramentas utilizadas pela equipe foram gratuitas.</p>"},{"location":"plano-custos/#25-infraestrutura","title":"2.5 Infraestrutura","text":"<p>A estimativa de custos de infraestrutura foi planejada considerando o uso de energia el\u00e9trica e internet.</p>"},{"location":"plano-custos/#internet","title":"Internet","text":"<p>Para c\u00e1lculo do custo de internet utilizaremos o pre\u00e7o m\u00e9dio de planos de 250 MB por m\u00eas que, de acordo com melhorescolha [4],\u00e9 cerca de R$ 89,99.</p> <p>Custo semanal de internet por integrante * custo mensal da internet \u00f7 quantidade de semana no m\u00eas * 89,99 \u00f7 4 = R$22,50</p> <p>Custo semanal de internet por equipe * custo semanal da internet por integrante x quantidade integrantes * 22,50 x 17 = R$382,50</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: * custo semanal da internet por integrante x quantidade integrantes * 22,50 x 16 = R$360,00</p> <p>Custo TOTAL de internet por equipe * custo semanal da internet por equipe x quantidade de semanas do projeto * 360,00 x 17 = R$6120,00</p>"},{"location":"plano-custos/#energia","title":"Energia","text":"<p>Para a estimativa de energia, seguiu-se os dados da tabela de tarifas [2] da neoenergiabrasilia, com os dados vigentes de novembro de 2022 \u00e0 outubro de 2023. Segundo essa tabela, o custo do KW/h residencial, consumo ativo, de Bras\u00edlia \u00e9 cerca de R$0,70. Segundo dados de 2021 da cultura uol [3], um notebook consome em m\u00e9dia cerca de 65W/h, conectado ao carregador. Consideramos que cada integrante da equipe trabalhar\u00e1 4 horas por semana em sua resid\u00eancia, ao longo de 17 semanas. Utilizando esses dados para c\u00e1lculo, temos:</p> <p>Consumo do notebook em KW/h: * pot\u00eancia x horas \u00f7 1000  65 x 1 \u00f7 1000 = 0,065* KW/h</p> <p>Custo semanal de energia por integrante</p> <ul> <li>horas de trabalho x consumo do notebook x tarifa</li> <li>4h x x 0,065KW/h x R$0,70</li> <li>4 x 0,065 x 0,70 = R$0,18</li> </ul> <p>Custo semanal de energia por equipe * custo semanal por aluno x quantidade de integrantes da equipe * 0,18 x 17 = R$3,06</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: * custo semanal por aluno x quantidade de integrantes da equipe * 0,18 x 16 = R$2,88</p> <p>Custo TOTAL de energia por equipe * custo semanal por equipe x quantidade de semanas do projeto * 2,88 x 17 = R$48,96</p>"},{"location":"plano-custos/#custo-total-infraestrutura","title":"Custo TOTAL infraestrutura","text":"<p>Somando as estimativas de custo semanal de internet (R$382,50) e energia (R$3,06) por equipe, t\u00eam-se um custo semanal de infraestrutura de R$385,56. Considerando as 17 semanas de projeto, o custo total de infrastrutura ser\u00e1 de R$6554,52.</p> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: Somando as estimativas de custo semanal de internet (R$360,00) e energia (R$2,88) por equipe, t\u00eam-se um custo semanal de infraestrutura de R$362,88. Considerando as 17 semanas de projeto, o custo total de infrastrutura ser\u00e1 de R$6168,96.</p>"},{"location":"plano-custos/#3-definicao-do-orcamento","title":"3. Defini\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento","text":"<p>Considerando as estimativas de custos acima calculadas e uma margem de 10%, o or\u00e7amento total para o projeto em 17 semanas \u00e9:</p> <ul> <li>custo recursos humanos + custo equipamentos + custo ferramentas + custo capacita\u00e7\u00e3o + custo infraestrutura</li> <li>R$59.942,00 + R$51.000,00 + R$0 + R$0 + R$6554,52 = R$117.496,52</li> </ul> <p>Atualiza\u00e7\u00e3o: * custo recursos humanos + custo equipamentos + custo ferramentas + custo capacita\u00e7\u00e3o + custo infraestrutura * R$56.416,00 + R$51.000,00 + R$0 + R$0 + R$6168,96 = R$113.584,96</p> <p>O custo do MVP \u00e9 calculado com base nas semanas at\u00e9 sua entrega, calculado para 12 semanas. Sendo assim, o custo do MVP \u00e9 de R$95.177,62. A planilha a seguir apresenta uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o dos custos semanais, de projeto e do MVP.</p>"},{"location":"plano-custos/#4-planilha-de-custos","title":"4. Planilha de custos","text":"<p>Para consolida\u00e7\u00e3o dos custos, utilizamos a planilha conforme abaixo.</p>"},{"location":"plano-custos/#5-referencias","title":"5. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Escrit\u00f3rio de Projetos. Gerenciamento dos custos: O que \u00e9, objetivo e processos. Dispon\u00edvel em: https://escritoriodeprojetos.com.br/gerenciamento-dos-custos-do-projeto. Acesso em: 19 de abril de 2023 [2] Neoenergia Bras\u00edlia. Tarifas. Dispon\u00edvel em: https://www.neoenergiabrasilia.com.br/residencial-e-rural/Paginas/tarifas.aspx. Acesso em: 19 de abril de 2023 [3] Cultura UOL. 6 maneiras de economizar na conta de luz do home office. Dispon\u00edvel em: https://cultura.uol.com.br/noticias/26097_6-maneiras-de-economizar-na-conta-de-luz-do-home-office.html. Acesso em: 19 de abril de 2023 [4] Melhor escolha. Internet em Bras\u00edlia. Dispon\u00edvel em: https://melhorescolha.com/internet-banda-larga/brasilia-df/. Acesso em: 19 de abril de 2023 [5] Jonal da Unesp. Cobran\u00e7a de mensalidade n\u00e3o \u00e9 a solu\u00e7\u00e3o para o financiamento da universidade p\u00fablica. Dispon\u00edvel em: https://jornal.unesp.br/2022/06/08/cobranca-de-mensalidade-nao-e-a-solucao-para-o-financiamento-da-universidade-publica/. Acesso em: 19 de abril de 2023 [6] Alectrion. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC. Acesso em: 19 de abril de 2023 [7] Kabum. Dispon\u00edvel em: https://www.kabum.com.br/computadores/notebooks. Acesso em: 20 de abril de 2023  </p>"},{"location":"plano-custos/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 19/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lima 25/04/2023 Revis\u00e3o do documento Aline Lermen e Jo\u00e3o Pedro 05/05/2023 Altera\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"plano-qualidade/","title":"Plano de Qualidade do Produto","text":""},{"location":"plano-qualidade/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um dos pilares mais importantes de um produto concentra-se na qualidade deste. Assim, a ISO9126 define qualidade como \"totalidade de caracter\u00edsticas e crit\u00e9rios de um produto ou servi\u00e7o que exercem suas habilidades para satisfazer as necessidades declaradas ou envolvidas\u201d. </p> <p>J\u00e1 a ISO 25010, disponibilizada em 2011, que padroniza a qualidade de produtos de software e surgiu em substitui\u00e7\u00e3o a ISO9126, define qualidade como  o n\u00edvel em que um sistema atende \u00e0s necessidades expressas e n\u00e3o expressas dos stakeholders, resultando em gera\u00e7\u00e3o de valor. </p> <p>Esta ISO25010 define 8 caracter\u00edsticas para a qualidade, sendo elas: adequa\u00e7\u00e3o funcional, efici\u00eancia de desempenho, compatibilidade, usabilidade, confiabilidade, seguran\u00e7a, manuten\u00e7\u00e3o e portabilidade.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#2-objetivo","title":"2. Objetivo","text":"<p>O objetivo da elabora\u00e7\u00e3o deste plano de qualidade \u00e9 especificar as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas e as m\u00e9tricas analisadas pela equipe para que seja definida a qualidade do produto e tomadas decis\u00f5es. Assim, os objetivos deste documento s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Definir os objetivos de qualidades.</p> </li> <li> <p>Apresentar formas de atingir os objetivos de qualidade.</p> </li> <li> <p>Selecionar e coletar m\u00e9tricas</p> </li> <li> <p>Apresentar a interpreta\u00e7\u00e3o e uso das m\u00e9tricas para o produto.</p> </li> <li> <p>Especificar procedimentos, t\u00e9cnicas e ferramentas</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-qualidade/#3-objetivos-de-qualidade","title":"3. Objetivos de qualidade","text":"<p>No contexto dos objetivos definidos pela norma ISO 25010:2011, a an\u00e1lise de qualidade do projeto se concentra em tr\u00eas \u00e1reas principais: qualidade interna, qualidade externa e qualidade de uso.</p> <p>A qualidade interna e externa visa avaliar o produto em si e est\u00e1 centrada em seis caracter\u00edsticas principais: funcionalidade, confiabilidade, usabilidade, efici\u00eancia, manutenibilidade e portabilidade. Cada uma dessas caracter\u00edsticas abrange diversas subcaracter\u00edsticas. Essas subcaracter\u00edsticas s\u00e3o observ\u00e1veis externamente quando o software \u00e9 utilizado e s\u00e3o influenciadas pelos atributos internos do produto.</p> <p>Por sua vez, a qualidade de uso se concentra em quatro caracter\u00edsticas principais: efic\u00e1cia, produtividade, seguran\u00e7a e satisfa\u00e7\u00e3o. Essas caracter\u00edsticas s\u00e3o derivadas da combina\u00e7\u00e3o das seis caracter\u00edsticas de qualidade (interna e externa) previamente definidas pela norma ISO.</p> <p>A an\u00e1lise de qualidade do projeto aborda tanto os aspectos internos quanto os externos do software, levando em considera\u00e7\u00e3o as seis caracter\u00edsticas de qualidade. Avalia tamb\u00e9m a experi\u00eancia do usu\u00e1rio final por meio das quatro caracter\u00edsticas espec\u00edficas de qualidade de uso. Ao adotar essas abordagens complementares, busca-se realizar uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente da qualidade do produto em diferentes perspectivas.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#4-verificacao-e-validacao","title":"4. Verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para alcan\u00e7ar os objetivos de qualidade do projeto, foram adotadas tr\u00eas t\u00e9cnicas de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>An\u00e1lise est\u00e1tica do c\u00f3digo: Essa t\u00e9cnica utiliza o Sonar Cloud como ferramenta de an\u00e1lise est\u00e1tica de c\u00f3digo, para obter m\u00e9tricas mensur\u00e1veis. Essa ferramenta identifica potenciais problemas no c\u00f3digo e fornece informa\u00e7\u00f5es relevantes para a gest\u00e3o da qualidade do projeto, que colabora para a tomada de decis\u00f5es e pontos a serem atacados pela equipe.</p> </li> <li> <p>Testes automatizados: Foram realizados testes automatizados, incluindo testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o. Essa abordagem permite validar tanto os cen\u00e1rios esperados quanto situa\u00e7\u00f5es de erro, garantindo o funcionamento adequado do software em diversas condi\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Valida\u00e7\u00f5es com os POs do projeto: Al\u00e9m das t\u00e9cnicas baseadas em c\u00f3digo, \u00e9 essencial envolver os donos ou usu\u00e1rios do projeto na valida\u00e7\u00e3o. Reuni\u00f5es semanais foram realizadas para validar o progresso e obter feedback. </p> </li> </ul> <p>Essas tr\u00eas t\u00e9cnicas combinadas permitem abordar tanto aspectos t\u00e9cnicos, por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica e dos testes automatizados, quanto considera\u00e7\u00f5es mais amplas, ao envolver os stakeholders do projeto. Dessa forma, busca-se garantir a qualidade do projeto de forma abrangente e satisfat\u00f3ria.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#5-padroes-praticas-convencoes-e-metricas","title":"5. Padr\u00f5es, pr\u00e1ticas, conven\u00e7\u00f5es e m\u00e9tricas","text":""},{"location":"plano-qualidade/#isos-e-modelos-de-qualidade","title":"ISOs e modelos de qualidade","text":"<p>A principal ISO e modelo utilizados no projeto s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>NBR - ISO/IEC 25010 [2]</p> </li> <li> <p>Modelo de Qualidade Q-Rapids [3]</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-qualidade/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p>As m\u00e9tricas definidas para o Alectrion foram:</p> M\u00e9trica Descri\u00e7\u00e3o Files Quantidade de arquivos de c\u00f3digo Functions Quantidade de fun\u00e7\u00f5es no c\u00f3digo Complexity Complexidade ciclom\u00e1tica Comment Lines Density Densidade (%) de linhas comentadas Duplicated Lines density Densidade (%) de linhas duplicadas Coverage Cobertura de c\u00f3digo pelos testes Ncloc Quantidade de linhas de c\u00f3digo Tests Testes unit\u00e1rios e de integra\u00e7\u00e3o Test Errors Testes que possuem erros Test Failures Testes que falharam Test Execution Time Tempo de execu\u00e7\u00e3o dos testes Security Rating Avalia\u00e7\u00e3o de seguran\u00e7a de falhas e vulnerabilidades"},{"location":"plano-qualidade/#metricas-para-o-produto","title":"M\u00e9tricas para o produto","text":"<p>Atrav\u00e9s do uso de m\u00e9tricas, \u00e9 poss\u00edvel identificar as subcaracter\u00edsticas relacionadas e, por consequ\u00eancia, avaliar a qualidade do produto. Essa avalia\u00e7\u00e3o tamb\u00e9m permite analisar a produtividade do projeto e obter resultados que podem influenciar as decis\u00f5es tomadas em rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento.</p> <p>A partir das m\u00e9tricas especificadas no SonarCloud e no Q-Rapids e dos valores coletados pelas m\u00e9tricas definidas, foram estabelecidos valores m\u00ednimos aceit\u00e1veis para cada m\u00e9trica no projeto Alectrion, conforme tabela abaixo.</p> M\u00e9trica Valor Complexity at\u00e9 10 Comment Lines Density (%) at\u00e9 30% Duplicated Lines Density (%) at\u00e9 5% Coverage acima de 80% Test Failures 0 Test Errors 0 Security Rating 0 (A) Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio acima de 3"},{"location":"plano-qualidade/#6-testes","title":"6. Testes","text":"<p>O software \u00e9 uma das constru\u00e7\u00f5es mais complexas dos humanos por isto est\u00e1 sujeito a inconsist\u00eancias e erros. O conjunto de processos para validar o correto funcionamento de um software s\u00e3o chamados testes e as atividades de teste surgiram justamente para evitar que estes erros cheguem ao usu\u00e1rio final. [4]</p> <ul> <li> <p>Testes de unidade: a maior parte dos testes se encontram nesta categoriza\u00e7\u00e3o e s\u00e3o utilizados para verificar pequenas partes de um c\u00f3digo, normalmente uma classe somente.</p> </li> <li> <p>Testes de integra\u00e7\u00e3o: estes testes verificam uma transa\u00e7\u00e3o completa ou uma funcionalidade</p> </li> <li> <p>Testes de sistema: testes que simulam uma sess\u00e3o com usu\u00e1rio real</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-qualidade/#7-ferramentas-tecnicas-e-metodologias","title":"7. Ferramentas, t\u00e9cnicas e metodologias","text":"<p>Jest: Framework de testes para TypeScript;</p> <p>ESLint:  Ferramenta de verifica\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, que garante que o c\u00f3digo esteja de acordo com os padr\u00f5es encontrados no ECMAScript;</p> <p>Codcov: Ferramenta que verifica cobertura de c\u00f3digo;</p> <p>SonarCloud: Ferramenta de varredura de c\u00f3digo para analisar o c\u00f3digo de acordo com as regras e m\u00e9tricas definidas.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#8-controle-de-codigo","title":"8. Controle de c\u00f3digo","text":"<p>A fim de assegurar a execu\u00e7\u00e3o de procedimentos de qualidade, utilizamos uma combina\u00e7\u00e3o de tarefas automatizadas e manuais. </p> <p>As tarefas automatizadas incluem: documenta\u00e7\u00e3o, controle de vers\u00e3o, controle de c\u00f3digo, controle de commits, testes automatizados. Essas tarefas s\u00e3o realizadas por ferramentas e sistemas que auxiliam na garantia da qualidade do software.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#9-coleta-e-manutencao","title":"9. Coleta e manuten\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de manuten\u00e7\u00e3o de sistemas de software tem como objetivo principal realizar modifica\u00e7\u00f5es no produto de software ap\u00f3s libera\u00e7\u00f5es de releases. Essas modifica\u00e7\u00f5es podem ser feitas para melhorar o desempenho, corrigir falhas, outros atributos do software, ou adapt\u00e1-lo \u00e0s mudan\u00e7as do ambiente em que ele opera.</p> <p>Existem categorias de manuten\u00e7\u00e3o que abrangem as necessidades de modifica\u00e7\u00e3o do software:</p> <ul> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o Adaptativa: Essa categoria envolve a adapta\u00e7\u00e3o do software ao ambiente em que ele est\u00e1 sendo executado. Isso pode incluir a atualiza\u00e7\u00e3o de depend\u00eancias, a compatibilidade com novas vers\u00f5es de sistemas operacionais ou plataformas, e a incorpora\u00e7\u00e3o de novos requisitos legais ou regulat\u00f3rios.</p> </li> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o Corretiva: Nessa categoria, o foco est\u00e1 na identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de erros no software. Essas corre\u00e7\u00f5es visam resolver problemas que foram identificados ap\u00f3s a libera\u00e7\u00e3o do software, seja por meio de relat\u00f3rios de erros ou por meio de testes e monitoramento cont\u00ednuo.</p> </li> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o Preventiva: A manuten\u00e7\u00e3o preventiva tem como objetivo melhorar a manutenibilidade e a confiabilidade futuras do software. Isso pode envolver a refatora\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, a identifica\u00e7\u00e3o e corre\u00e7\u00e3o de \u00e1reas propensas a erros, aprimoramentos na documenta\u00e7\u00e3o e a implementa\u00e7\u00e3o de boas pr\u00e1ticas de desenvolvimento.</p> </li> <li> <p>Manuten\u00e7\u00e3o Perfectiva: Essa categoria abrange as modifica\u00e7\u00f5es solicitadas pelos usu\u00e1rios para modificar fun\u00e7\u00f5es existentes, adicionar novas funcionalidades ou realizar melhorias gerais no software. Essas modifica\u00e7\u00f5es visam atender \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e aprimorar a experi\u00eancia geral com o software.</p> </li> </ul> <p>O processo de manuten\u00e7\u00e3o de sistemas de software \u00e9 fundamental para garantir que o software esteja sempre atualizado, funcional e alinhado com as necessidades dos usu\u00e1rios e do ambiente em que ele opera.</p>"},{"location":"plano-qualidade/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] ENGSOFTMODERNA. Engenharia de Software Moderna. Dispon\u00edvel em: https://engsoftmoderna.info/. Acesso em: 26 maio 2023.</p> <p>[2] Import\u00e2ncia dos testes de software na qualidade do sistema. TreinaWeb. Dispon\u00edvel em: https://www.treinaweb.com.br/blog/importancia-dos-testes-de-software-na-qualidade-do-sistema. Acesso em: 24 mai. 2023.</p> <p>[3] ISO/IEC 25010. ISO 25000. Software and data quality. 2011. Dispon\u00edvel em: https://iso25000.com/index.php/en/iso-25000-standards/iso-25010. Acesso em 26 mai. 2023</p> <p>[4] Quality-aware Rapid Software Development Project: The Q-Rapids Project. FRANCH X.; LOPEZ L.; FERN\u00c1NDEZ S. M.; ORIOL M.; RODR\u00cdGUEZ P.; TRENDOWICZ A. Acesso em 26 mai. 2023</p>"},{"location":"plano-qualidade/#5-historico-de-versao","title":"5. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o de plano de comunica\u00e7\u00e3o Dafne Moretti 26/05/2023 Review documento Caio Martins"},{"location":"plano-riscos/","title":"An\u00e1lise de riscos","text":""},{"location":"plano-riscos/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de software n\u00e3o est\u00e1 livre de riscos que podem se tornar empecilhos e, por isso, requer atividades de ger\u00eancia de projetos como gerenciamento de riscos. Identificar os riscos, analisar a probabilidade e o impacto de cada um deles pode ajudar a minimizar o impacto destes no projeto.</p> <p>Por isso, esse documento tem como objetivo principal identificar os riscos e planejar as respostas da equipe frente a eles.</p>"},{"location":"plano-riscos/#2-categorizacao-de-riscos","title":"2. Categoriza\u00e7\u00e3o de riscos","text":"<p>A EAR (Estrutura Anal\u00edtica de Riscos) fornece uma estrutura de identifica\u00e7\u00e3o de riscos com n\u00edvel de detalhe consistente e categoriza os riscos em t\u00e9cnico, externo, organizacional e gerenciamento de projetos. Assim, a equipe elaborou uma EAR para visualizar a categoriza\u00e7\u00e3o dos riscos do projeto Alectrion.</p>"},{"location":"plano-riscos/#3-metricas-e-analise-quantitativa","title":"3. M\u00e9tricas e an\u00e1lise quantitativa","text":""},{"location":"plano-riscos/#31-probabilidade","title":"3.1 Probabilidade","text":"<p>A probabilidade indica a chance do risco acontecer.</p> Probabilidade Intervalo Valor Nenhuma N\u00e3o h\u00e1 chance de acontecer 0 Rara Menor que 20% de chance de ocorrer 1 Improv\u00e1vel Entre 21% e 40% de chance de ocorrer 2 Pouco prov\u00e1vel Entre 41% e 60% de chance de ocorrer 3 Muito prov\u00e1vel Entre 61% e 80% de chance de ocorrer 4 Quase certa Entre 81% e 100% de chance de ocorrer 5"},{"location":"plano-riscos/#32-impacto","title":"3.2 Impacto","text":"<p>O impacto refere-se ao preju\u00edzo que o risco gera ao projeto, se acontecer.</p> Impacto Descri\u00e7\u00e3o Valor Nenhum Nenhum impacto ao projeto 0 Muito pequeno Quase sem impactos ao projeto 1 Pequeno Pequeno impacto ao projeto 2 M\u00e9dio Representa algum impacto ao projeto 3 Alto Compromete o andamento do projeto 4 Alt\u00edssimo Inviabiliza o andamento do projeto 5"},{"location":"plano-riscos/#33-matriz-de-probabilidadeimpacto","title":"3.3 Matriz de probabilidade/impacto","text":"<p>A partir da multiplica\u00e7\u00e3o das m\u00e9tricas de probabilidade e impacto, chegamos na matriz de probabilidade/impacto.</p> P / I Muito baixo Baixo M\u00e9dio Alto Muito alto Muito Baixo 1 2 3 4 5 Baixo 2 4 6 8 10 M\u00e9dia 3 6 9 12 15 Alto 4 8 12 16 20 Muito Alto 5 10 15 20 25"},{"location":"plano-riscos/#34-intervalo-de-nivel-de-prioridade","title":"3.4 Intervalo de n\u00edvel de prioridade","text":"<p>Dada a matriz de probabilidade/impacto define-se um n\u00edvel de prioridade para os riscos determinando a urg\u00eancia de medidas a serem tomadas para responder a estes.</p> Prioridade Intervalo Muito Baixo 1 a 5 Baixo 6 a 10 M\u00e9dia 11 a 15 Alto 16 a 20 Muito Alto 21 a 25"},{"location":"plano-riscos/#35-planejamento-de-resposta-aos-riscos","title":"3.5 Planejamento de resposta aos riscos","text":"<p>A equipe pode responder aos riscos de diferentes maneiras, s\u00e3o elas:</p> <ul> <li> <p>Prevenir: alguns riscos s\u00e3o muito altos e surgem cedo, por isso \u00e9 essencial prevenir o projeto eliminando a amea\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Transferir: transferir o risco trata-se de realocar o impacto e responsabilidade para uma terceira parte.</p> </li> <li> <p>Mitigar: para mitigar o risco, a equipe age visando reduzir probabilidade de ocorr\u00eancia ou consequ\u00eancia de determinado risco para dentro de limites aceit\u00e1veis.</p> </li> <li> <p>Aceitar: a aceita\u00e7\u00e3o do risco ocorre quando a equipe decide n\u00e3o agir para diminuir a ocorr\u00eancia de um risco ou n\u00e3o \u00e9 poss\u00edvel identificar outra estrat\u00e9gia de resposta apropriada.</p> </li> </ul>"},{"location":"plano-riscos/#36-identificacao-dos-riscos","title":"3.6 Identifica\u00e7\u00e3o dos riscos","text":"<p>Para acompanhar os riscos identificados durante o projeto e sua evolu\u00e7\u00e3o ao longo das Sprints acesse a planilha</p>"},{"location":"plano-riscos/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Guia PMBOK 6a. ed. EUA: Project Management Institure, 2017. Dispon\u00edvel em: https://www.site.com</p> <p>[2] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Planejamento de Gerenciamento de Riscos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Planejamento/riscos</p> <p>[3] UFPE. Plano de Resposta ao Risco. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~if717/Pmbok2000/pmbok_v2p/wsp_11.5.html#:~:text=O%20plano%20de%20resposta%20ao,acordo%20de%20resposta%20ao%20risco.</p> <p>[4] PLANO de Resposta ao Risco. [S. l.: s. n.], 2010. Dispon\u00edvel em: http://moodle.stoa.usp.br/file.php/877/08_Monografia_Gerenciamento_Riscos.pdf. Acesso em: 24 abr. 2023.</p>"},{"location":"plano-riscos/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 24/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Riscos Dafne Moretti, Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"semanas-sprints/","title":"Semanas e Sprints do Projeto","text":"<p>Foi feita a documenta\u00e7\u00e3o das semanas iniciais do projeto e das sprints.</p>"},{"location":"semanas-sprints/#semanas","title":"Semanas","text":"<ul> <li>Semana 1</li> <li>Semana 2</li> <li>Semana 3</li> <li>Semana 4</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/#sprints","title":"Sprints","text":"<ul> <li>Sprint 1</li> <li>Sprint 2</li> <li>Sprint 3</li> <li>Sprint 4</li> </ul>"},{"location":"documentacao/arquitetura/","title":"Documento de arquitetura","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como principal objetivo elucidar as principais caracteristicas da arquitetura proposta para o software Alectrion, utilizando diferentes vis\u00f5es arquiteturais para destacar diferentes aspectos do sistema, trazendo uma vis\u00e3o geral de toda a arquitetura do sistema. Deste modo facilitando a entendimento da arquiterua para os desenvolvedores.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#11-visao-geral","title":"1.1. Vis\u00e3o Geral","text":"<p>Este documento est\u00e1 estruturado da seguinte forma: - Introdu\u00e7\u00e3o - Representa\u00e7\u00e3o arquitetural - Vis\u00e3o l\u00f3gica - Vis\u00e3o de dados - Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas - Hist\u00f3rico de vers\u00e3o</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#2-representacao-arquitetural","title":"2. Representa\u00e7\u00e3o arquitetural","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#21-diagrama-de-relacoes","title":"2.1. Diagrama de rela\u00e7\u00f5es","text":"<p>O estilo arquitetural de microsservi\u00e7os consiste em uma abordagem arquitetural a qual uma aplica\u00e7\u00e3o \u00e9 composta por servi\u00e7os menores, que s\u00e3o implementados de forma independente com acomplamento fraco. Esses servi\u00e7os independente podem, normalmente, se comunicar entre si utilizando de APIs e s\u00e3o organizados por recurso de neg\u00f3cios.  A arquitetura de microsservi\u00e7os acelera o desenvolvimento e tamb\u00e9m facilita a escalabilidade de uma aplica\u00e7\u00e3o. Este padr\u00e3o arquitetural ser\u00e1 utilizado no Electrion. O padr\u00e3o de base de dados por servi\u00e7o tamb\u00e9m ser\u00e1 utilizada, onde cada microsservi\u00e7o possu\u00edra uma base de dados independente.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#22-representacao-dos-servicos","title":"2.2. Representa\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#221-gateway","title":"2.2.1. Gateway","text":"<p>O gateway \u00e9 respons\u00e1vel para realizar a interface do usu\u00e1rio com os demais servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o, provendo autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#222-usuario","title":"2.2.2. Usu\u00e1rio","text":"<p>O servi\u00e7o de usu\u00e1rio \u00e9 respons\u00e1vel por gerenciar os usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#223-equipamento","title":"2.2.3. Equipamento","text":"<p>O servi\u00e7o de equipamento \u00e9 respons\u00e1vel por gerenciar os equipamentos da aplica\u00e7\u00e3o, bem como ordens de servi\u00e7o e movimenta\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#224-front-end","title":"2.2.4. Front-end","text":"<p>O front-end \u00e9 a interface pela qual o usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir com a aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#23-tecnologias","title":"2.3. Tecnologias","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#231-react","title":"2.3.1. React","text":"<p>O React consiste em uma biblioteca JavaScript para desenvolvimento de interfaces de usu\u00e1rio baseada em componentes, permitindo a cria\u00e7\u00e3o de componentes encapsulados que gerenciam seu pr\u00f3prio estado que, quando combinanos, possibilitam a cria\u00e7\u00e3o de UIs complexas. O React ser\u00e1 utilizado no front-end.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#232-nodejs","title":"2.3.2. Node.js","text":"<p>O Node.js \u00e9 uma plataforma de aplica\u00e7\u00e3o para JavaScript com o objetivo principal de facilitar a constru\u00e7\u00e3o de aplica\u00e7\u00f5es escal\u00e1veis. O Node.js \u00e9 geralmente utilizado no lado do servidor e \u00e9 orientado para o estilo de programa\u00e7\u00e3o voltada a evento, sendo leve, eficiente e uma boa alternativa para arquitetura de microsservi\u00e7os. O Node.js ser\u00e1 utilizado em todos os servi\u00e7os do back-end.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#233-postgresql","title":"2.3.3. PostgreSQL","text":"<p>O PostgreSQL \u00e9 um sistema gerenciador de banco de dados relacionais de c\u00f3digo aberto. O PostgreSQL ser\u00e1 utilizado para gerenciar as bases de dados dos servi\u00e7os da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#3-visao-logica","title":"3. Vis\u00e3o l\u00f3gica","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#31-diagrama-de-pacotes","title":"3.1. Diagrama de pacotes","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#32-diagrama-de-implantacao","title":"3.2. Diagrama de implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#33-diagrama-de-classe","title":"3.3. Diagrama de classe","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#331-microsservico-de-usuario","title":"3.3.1. Microsservi\u00e7o de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#332-microsservico-de-equipamentos","title":"3.3.2. Microsservi\u00e7o de equipamentos","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#4-visao-de-dados","title":"4. Vis\u00e3o de dados","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#41-diagrama-logico","title":"4.1. Diagrama l\u00f3gico","text":""},{"location":"documentacao/arquitetura/#5-referencias-bibliograficas","title":"5. Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/arquitetura</p> <p>[2] SOARES, Jo\u00e3o Pedro; ESTANISLAU, Matheus. Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Alectrion-DOC/documentation/Documentos/documento-arquitetura.html. Acesso em: 8 dez. 2022.</p> <p>[3] PATROC\u00cdNIO, Sofia; GOUVEIA, Micaella; PEREIRA, Samuel; TAIRA, Luis Henrique; MUNIZ, Amanda. Chatbot Gaia: Documento de Arquitetura. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2019.1-Gaia/#/projeto/DocArquitetura. Acesso em: 8 dez. 2022.</p> <p>[4] RICHARDSON, Chris. Database per service. Dispon\u00edvel em: https://microservices.io/patterns/data/database-per-service.html. Acesso em: 8 dez. 2022.</p> <p>[5] CREATELY. O Guia F\u00e1cil de Diagramas de Implanta\u00e7\u00e3o UML. Dispon\u00edvel em: https://creately.com/blog/pt/diagrama/tutorial-do-diagrama-de-implantacao. Acesso em: 11 dez. 2022.</p>"},{"location":"documentacao/arquitetura/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 17/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Vitor 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti 25/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do diagram de pacote do front Jo\u00e3o Vitor 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/backlog/","title":"Backlog do produto","text":""},{"location":"documentacao/backlog/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme descrito no Guia do Scrum, o backlog do produto \u00e9 uma lista emergente e ordenada do que \u00e9 necess\u00e1rio para melhorar o produto.\u00a0Sendo uma fonte centralizada das informa\u00e7\u00f5es sobre as atividades que ser\u00e3o realizadas, com descri\u00e7\u00f5es claras das tarefas a serem executadas.</p>"},{"location":"documentacao/backlog/#2-backlog","title":"2. Backlog","text":""},{"location":"documentacao/backlog/#21-epicos","title":"2.1 \u00c9picos","text":"ID \u00c9\u1e55ico EP 01 Equipamentos EP 02 Movimenta\u00e7\u00f5es EP 03 Ordens de servi\u00e7o EP 04 Usu\u00e1rio EP 05 Relat\u00f3rios"},{"location":"documentacao/backlog/#22-historias-de-usuarios","title":"2.2 Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios","text":"\u00c9pico ID Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioridade EP 01 US 01 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de cadastrar um equipamento para manter o registro dele Must EP 01 US 02 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de editar um equipamento para manter o registro atualizado Must EP 01 US 03 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de excluir um equipamento para remover o registro dele Must EP 01 US 04 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de listar os equipamentos j\u00e1 cadastrados para realizar o controle de estoque Must EP 02 US 05 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de registrar uma movimenta\u00e7\u00e3o a fim de gerenciar a situa\u00e7\u00e3o do(s) equipamento(s) Must EP 02 US 06 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de conseguir visualizar o hist\u00f3rico de movimenta\u00e7\u00f5es de determinado equipamento a fim de acompanhar o equipamento Must EP 02 US 07 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de conseguir visualizar as minhas movimenta\u00e7\u00f5es de equipamentos para realizar o controle deles Must EP 03 US 08 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de gerar uma ordem de servi\u00e7o a fim de manter o registro da mesma Must EP 03 US 09 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de listar as ordens de servi\u00e7o para realizar o gerenciamento delas Must EP 02 US 10 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de gerar um termo de Responsabilidade, Baixa ou Empr\u00e9stimo para cada tipo de movimenta\u00e7\u00e3o a fim de promover uma fiscaliza\u00e7\u00e3o / comprovante fisico da situ\u00e7\u00e3o do equipamento Must EP 04 US 11 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI com perfil administrador gostaria conseguir realizar o cadastro de usu\u00e1rios para permitir o acesso de novos funcion\u00e1rios a aplica\u00e7\u00e3o Must EP 04 US 12 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de alterar minha senha de login a fim de atualizar meu cadastro Must EP 04 US 13 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de realizar o acesso ao Alectrion para utilizar a aplica\u00e7\u00e3o Must EP 04 US 14 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de visualizar meu perfil para verificar se as informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas Should EP 04 US 15 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de redefinir minha senha no primeiro acesso para manter as credenciais atualizadas Should EP 05 US 16 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de gerar relat\u00f3rios das ordens de servi\u00e7o a fim de gerar um comprovante f\u00edsico para controle Must EP 05 US 17 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de gerar relat\u00f3rios dos equipamentos cadastrados a fim de gerar um documento f\u00edsico para controle Must EP 05 US 18 Eu como funcion\u00e1rio do DSTI gostaria de gerar relat\u00f3rios das movimenta\u00e7\u00f5es realizadas a fim de gerar um comprovante f\u00edsico para controle Must Legenda MoSCoW Must Tarefas indispens\u00e1veis para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto (Tenho que fazer) Should Tarefas importantes para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto, mas n\u00e3o \u00e9 fundamental (Deveria fazer) Could Tarefas interessantes e que poderiam ser feitas, mas n\u00e3o s\u00e3o t\u00e3o importantes para o sucesso do produto (Poderia fazer) Won't Tarefas menos importantes e o time decide n\u00e3o fazer em um futuro pr\u00f3ximo (N\u00e3o vou fazer)"},{"location":"documentacao/backlog/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Scrum Guides, 2020. Dispon\u00edvel em: https://scrumguides.org/scrum-guide.html</p> <p>[2] M\u00e9todo MoSCoW: framework para ajudar a priorizar tarefas. Dispon\u00edvel em: https://www.cursospm3.com.br/blog/metodo-moscow-framework-para-priorizar-tarefas/?gclid=CjwKCAjwscGjBhAXEiwAswQqNHSB3GKTPcK1SwagIS4eTFlQvnkGveIglZwapVnKx19CBrJekshxbBoCpMsQAvD_BwE</p>"},{"location":"documentacao/backlog/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Vitor 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Caio Martins"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/","title":"C\u00f3digo de conduta do Alectrion","text":"<p>O objetivo deste projeto \u00e9 criar uma comunidade aberta e colaborativa em torno de software de c\u00f3digo aberto. Como tal, \u00e9 importante que todos os membros da comunidade sejam respeitosos e inclusivos em sua intera\u00e7\u00e3o com outros membros. Este c\u00f3digo de conduta estabelece nossas expectativas para o comportamento dos membros da comunidade.</p> <p>Este c\u00f3digo de conduta existe para garantir que diversos grupos colaborem para benef\u00edcio e prazer m\u00fatuos. Desafiaremos preconceitos que possam comprometer a participa\u00e7\u00e3o de qualquer pessoa no projeto.</p> <p>O C\u00f3digo de Conduta rege como nos comportamos em p\u00fablico ou em particular sempre que o projeto for julgado por nossas a\u00e7\u00f5es. Esperamos que seja homenageado por todos que representam o projeto oficial ou informalmente, reivindicam afilia\u00e7\u00e3o ao projeto ou participam diretamente.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#nossa-comunidade-e","title":"Nossa comunidade \u00e9:","text":"<p>Acolhedora: nos esfor\u00e7amos para ser uma comunidade acolhedora e convidativa para todas as pessoas, independentemente de sua origem, identidade ou habilidades.</p> <p>Respeitosa: tratamos todas as pessoas com respeito e dignidade. N\u00e3o toleramos discrimina\u00e7\u00e3o, ass\u00e9dio, intimida\u00e7\u00e3o ou qualquer outra forma de comportamento ofensivo.</p> <p>Colaborativa: trabalhamos juntos para criar um ambiente colaborativo e inclusivo que incentiva o compartilhamento de ideias e solu\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#comportamentos-esperados","title":"Comportamentos esperados","text":"<p>Seja atencioso: Nosso trabalho ser\u00e1 usado por outras pessoas e, por sua vez, dependeremos do trabalho de outras pessoas. Qualquer decis\u00e3o que tomarmos afetar\u00e1 usu\u00e1rios e colegas, e devemos consider\u00e1-los ao tomar decis\u00f5es.</p> <p>Seja respeitoso: A discord\u00e2ncia n\u00e3o \u00e9 desculpa para falta de educa\u00e7\u00e3o. Trabalhamos juntos para resolver conflitos, assumir boas inten\u00e7\u00f5es e fazer o poss\u00edvel para agir de forma emp\u00e1tica. N\u00e3o permitimos que a frustra\u00e7\u00e3o se transforme em ataque pessoal. Uma comunidade onde as pessoas se sentem desconfort\u00e1veis \u200b\u200bou amea\u00e7adas n\u00e3o \u00e9 produtiva.</p> <p>Assumir a responsabilidade: Todos n\u00f3s podemos cometer erros; quando o fazemos, assumimos a responsabilidade por eles. Se algu\u00e9m foi prejudicado ou ofendido, ouvimos com aten\u00e7\u00e3o e respeito e trabalhamos para corrigir o erro.</p> <p>Seja colaborativo: O que produzimos \u00e9 um todo complexo feito de muitas partes, \u00e9 a soma de muitos sonhos. A colabora\u00e7\u00e3o dentro da equipe, cada pessoa com seu pr\u00f3prio objetivo e vis\u00e3o, \u00e9 essencial; para que o todo seja mais do que a soma das partes, cada parte deve se esfor\u00e7ar para entender o todo. A colabora\u00e7\u00e3o reduz a redund\u00e2ncia e melhora a qualidade do nosso trabalho. Interna e externamente, celebramos a boa colabora\u00e7\u00e3o. Sempre que poss\u00edvel, trabalhamos em estreita colabora\u00e7\u00e3o com projetos upstream e outros na comunidade de software livre para coordenar nossos esfor\u00e7os. Preferimos trabalhar de forma transparente e envolver as partes interessadas o mais cedo poss\u00edvel.</p> <p>Seja claro: Desentendimentos, sociais e t\u00e9cnicos, s\u00e3o normais, mas n\u00e3o permitimos que persistam e apodre\u00e7am, deixando os outros incertos quanto \u00e0 dire\u00e7\u00e3o acordada. Esperamos que os participantes do projeto resolvam os desacordos de forma construtiva. Quando eles n\u00e3o podem, encaminhamos o assunto para estruturas com l\u00edderes designados para arbitrar e fornecer clareza e dire\u00e7\u00e3o.</p> <p>Pe\u00e7a ajuda: Ningu\u00e9m deve ser perfeito nesta comunidade. Fazer perguntas com anteced\u00eancia evita muitos problemas mais tarde, portanto, as perguntas s\u00e3o incentivadas, embora possam ser direcionadas ao f\u00f3rum apropriado. Aqueles que s\u00e3o solicitados devem ser receptivos e prestativos.</p> <p>Lembre-se da continuidade: Quando algu\u00e9m sai ou se desvincula do projeto, pedimos que o fa\u00e7a de forma a minimizar a interrup\u00e7\u00e3o do projeto. Eles devem tomar as medidas adequadas para garantir que outras pessoas possam continuar de onde pararam.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#comportamentos-inaceitaveis","title":"Comportamentos inaceit\u00e1veis","text":"<p>Os seguintes comportamentos s\u00e3o inaceit\u00e1veis e n\u00e3o ser\u00e3o tolerados em nossa comunidade:</p> <p>Discrimina\u00e7\u00e3o: qualquer forma de discrimina\u00e7\u00e3o, incluindo, mas n\u00e3o se limitando a, discrimina\u00e7\u00e3o baseada em ra\u00e7a, g\u00eanero, orienta\u00e7\u00e3o sexual, religi\u00e3o ou habilidades.</p> <p>Ass\u00e9dio: qualquer forma de ass\u00e9dio, incluindo, mas n\u00e3o se limitando a, ass\u00e9dio sexual, verbal ou f\u00edsico.</p> <p>Intimida\u00e7\u00e3o: qualquer forma de intimida\u00e7\u00e3o, incluindo, mas n\u00e3o se limitando a, intimida\u00e7\u00e3o verbal ou f\u00edsica.</p> <p>Comportamento ofensivo: qualquer forma de comportamento ofensivo, incluindo, mas n\u00e3o se limitando a, linguagem ou imagens ofensivas.</p> <p>Comportamento disruptivo: qualquer forma de comportamento disruptivo que prejudique a capacidade da comunidade de trabalhar juntos de forma construtiva.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#consequencias-do-nao-cumprimento","title":"Consequ\u00eancias do n\u00e3o cumprimento","text":"<p>Se voc\u00ea acredita que est\u00e1 enfrentando um comportamento inaceit\u00e1vel que n\u00e3o \u00e9 tolerado conforme descrito acima, denuncie para os integrantes da equipe de EPS e MDS listada aqui. As den\u00fancias s\u00e3o avaliadas pela lideran\u00e7a de respostas das diretrizes de participa\u00e7\u00e3o da comunidade. Depois de receber uma descri\u00e7\u00e3o concisa da situa\u00e7\u00e3o, eles analisam o caso e determinam as pr\u00f3ximas etapas.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#agradecimentos","title":"Agradecimentos","text":"<p>Agradecemos a todos os membros da comunidade por ajudarem a manter um ambiente respeitoso e acolhedor para todos. Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o, entre em contato com um moderador ou administrador da comunidade. Juntos, podemos criar um ambiente colaborativo e inclusivo que beneficia a todos.</p>"},{"location":"documentacao/codigo-conduta/#modificacoes-destas-diretrizes","title":"Modifica\u00e7\u00f5es destas diretrizes","text":"<p>\u00c0s vezes a equipe pode apurar as diretrizes e tamb\u00e9m variar os procedimentos estabelecidos, quando apropriado, em casos espec\u00edficos. Sua concord\u00e2ncia com as diretrizes considera aceitar quaisquer altera\u00e7\u00f5es.</p> Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 30/03/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento Caio Martins 15/05/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti"},{"location":"documentacao/eap/","title":"Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP)","text":""},{"location":"documentacao/eap/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Conforme descrito no Guia PMBOK, a EAP pode ser compreendida como uma decomposi\u00e7\u00e3o do escopo total do trabalho a ser realizado pela equipe do projeto visando alcan\u00e7ar os objetivos do projeto e realizar entregas requisitadas. Desta forma, a EAP organiza e define o escopo total do projeto aprovado.</p> <p>Na EAP o trabalho planejado \u00e9 contido no n\u00edvel mais baixo de componente, denominados pacotes de trabalho. Um pacote de trabalho pode ser usado para agrupar as atividades onde o trabalho \u00e9 agendado, estimado, monitorado e controlado. No contexto da EAP, o trabalho se refere \u00e0s entregas que s\u00e3o resultados da atividade.</p>"},{"location":"documentacao/eap/#2-eap","title":"2. EAP","text":"<p>A imagem 1 abaixo mostra a EAP para o projeto Alectrion.</p> <p></p>"},{"location":"documentacao/eap/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Guia PMBOK 6a. ed. EUA: Project Management Institure, 2017. Dispon\u00edvel em: http://www.sesp.mt.gov.br/documents/4713378/12273418/Guia-PMBOK+6%C2%AA+Edi%C3%A7%C3%A3o_compressed.pdf/cd4313d8-a65c-e146-3a24-505a6bc29d4b</p> <p>[2] EQUIPE ALECTRION 2022-1. Estrutura Anal\u00edtica do Projeto (EAP). Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/eap</p>"},{"location":"documentacao/eap/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/04/2023 Adi\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Vitor 04/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da imagem da EAP Jo\u00e3o Vitor 15/05/2023 Revis\u00e3o de Documento Jo\u00e3o Pedro 17/05/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o da imagem da EAP Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/","title":"Guia de estilo","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O guia de estilo \u00e9 um conjunto de diretrizes que estabelece padr\u00f5es e regras para a escrita e apresenta\u00e7\u00e3o de design para um produto. Tem como principal objetivo ajudar a manter a consist\u00eancia na comunica\u00e7\u00e3o visual do projeto, aumentando a sua legibilidade, reconhecimento e memoriza\u00e7\u00e3o pelo p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#2-logo","title":"2. Logo","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#21-logo-padrao","title":"2.1 Logo padr\u00e3o","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#22-logo-versao-negativo","title":"2.2 Logo vers\u00e3o negativo","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#23-logo-simplificada","title":"2.3 Logo simplificada","text":"Padr\u00e3o Negativo"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#3-estrutura-dos-templates","title":"3. Estrutura dos templates","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#31-tipografia","title":"3.1 Tipografia","text":"<p>A principal fam\u00edlia tipogr\u00e1fica definida para o projeto \u00e9 a Overpass e suas varia\u00e7\u00f5es de estilo.</p> <p></p>"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#32-cores","title":"3.2 Cores","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#primarias","title":"Prim\u00e1rias","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#secundarias","title":"Secund\u00e1rias","text":""},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#33-icones","title":"3.3 \u00cdcones","text":"<p>Os icones utilizados na aplica\u00e7\u00e3o s\u00e3o obtidos a partir da biblioteca material-icons</p>"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#4-referencias","title":"4. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Style Guide. Disponivel em: https://aelaschool.com/designvisual/style-guide-como-desenvolver-o-guia-de-estilo-da-sua-interface/</p> <p>[2] Material UI. Dispon\u00edvel em: https://mui.com/pt/material-ui</p>"},{"location":"documentacao/guia-de-estilo/#5-historico-da-versao","title":"5. Hist\u00f3rico da vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 01/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento guia de estilo Lucas Gabriel Bezerra 15/05/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti 24/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/","title":"Guia de contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como contribuir para o projeto Alectrion ?</p> <p>Siga as diretrizes abaixo.</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#2-diretrizes-para-contribuir","title":"2. Diretrizes para contribuir","text":""},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#21-codigo-de-conduta","title":"2.1 C\u00f3digo de Conduta","text":"<p>Siga o seguinte c\u00f3digo de conduta [3] para contribuir em qualquer reposit\u00f3rio desse projeto.</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#22-politica-de-branches","title":"2.2 Politica de branches","text":""},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#repositorios-de-desenvolvimento","title":"Reposit\u00f3rios de desenvolvimento","text":"<p>Nos reposit\u00f3rios do c\u00f3digo do projeto temos uma branch principal, a develop. </p> <p>A branch develop \u00e9 a branch mais est\u00e1vel do projeto, que estar\u00e1 em produ\u00e7\u00e3o. Essa branch \u00e9 protegida de commits e para o desenvolvimento de novas funcionalidades, deve receber Pull Requests (PRs).</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#novas-branches","title":"Novas branches","text":"<p>As branches para o desenvolvimento de novas features devem ser criadas a partir da branch develop e devem seguir o padr\u00e3o x-nome-da-issue, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue que ser\u00e1 resolvida na branch, acompanhado pelo nome da issue.</p> <p>Os Pull Requests das novas branches devem ser feitos para a branch develop.</p> <p>Em casos de corre\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas de bugs, a branch  deve seguir o padr\u00e3o FIX-x-problema-a-ser-resolvido, onde x \u00e9 o n\u00famero da issue, caso tenha.</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#repositorio-de-documentacao","title":"Reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>No reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o na develop est\u00e1 o c\u00f3digo da p\u00e1gina de documenta\u00e7\u00e3o do github pages. A branch develop est\u00e1 protegida e s\u00f3 deve aceitar modifica\u00e7\u00f5es por Pull Requests..</p> <p>As novas branches, assim como nos reposit\u00f3rios de desenvolvimento devem seguir a estrutura x-nome-da-issue.</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#23-politica-de-issues","title":"2.3 Politica de Issues","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de novas issues dever\u00e1 seguir um dos padr\u00f5es estabelecidos abaixo:</p> <ul> <li> <p>Bug report: para relatar problemas, erros, defeitos ou falhas;</p> </li> <li> <p>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: quando for descrever funcionalidades a n\u00edvel de hist\u00f3ria de usu\u00e1rio;</p> </li> <li> <p>Geral: utilizado para criar ou relatar tarefas ou outras atividades gerais.</p> </li> </ul>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#24-politica-de-commit","title":"2.4 Pol\u00edtica de Commit","text":"<p>Os commits dever\u00e3o seguir o padr\u00e3o de mensagens especificado pelo Conventional Commits [2]. As seguintes regras tamb\u00e9m se aplicam:</p> <ul> <li> <p>A descri\u00e7\u00e3o de um commit deve ser escrita em Portugu\u00eas;</p> </li> <li> <p>Um commit deve referenciar a issue trabalhada;</p> </li> <li> <p>Um commit deve representar uma unidade de trabalho. Por exemplo: n\u00e3o adicionar arquivos relacionados a issues diferentes no mesmo commit;</p> </li> </ul> <p>Exemplo: Issue 1: Realizar autentica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio (servi\u00e7o)</p> <pre><code>git commit -m \"#1 feat: adicionado servi\u00e7o de autentica\u00e7\u00e3o\"\n</code></pre>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#25-pareamento","title":"2.5 Pareamento","text":"<p>Para tarefas realizadas em pares, os commits precisam seguir o seguinte padr\u00e3o:</p> <pre><code>Descri\u00e7\u00e3o do commit\n\nSigned-off-by: Nome do respons\u00e1vel &lt;nome@gmail.com&gt;\nCo-authored-by: Nome de quem auxiliou &lt;auxiliador@gmail.com&gt;\n</code></pre> <p>Obs.: o email PRECISA ser o mesmo que est\u00e1 vinculado \u00e0 conta do Github.</p> <ul> <li> <p>'Signed-off-by: ' deve ser preenchido pelo respons\u00e1vel pelo c\u00f3digo;</p> </li> <li> <p>'Co-authored-by:' deve ser preenchido por quem prestou aux\u00edlio durante a tarefa.</p> </li> </ul>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-1. Como contribuir. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-1-Alectrion-DOC/documentation/Documentos/guia-contribuicao.html</p> <p>[2] CONVENTIONAL COMMITS. Conventional Commits. Dispon\u00edvel em: https://www.conventionalcommits.org/en/v1.0.0/</p> <p>[3] CONTRIBUTOR COVENANT. CONTRIBUTOR COVENANT CODE OF CONDUCT. Dispon\u00edvel em: https://www.contributor-covenant.org/version/2/1/code_of_conduct/</p> <p>[4] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Como contribuir. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Documentos/guia-contribuicao</p>"},{"location":"documentacao/guiaDeContribuicao/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 23/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Pedro 24/04/2023 Revis\u00e3o do Guia de Contribui\u00e7\u00e3o Lucas Lima"},{"location":"documentacao/prototipo/","title":"Prot\u00f3tipo","text":"<p>A partir da defini\u00e7\u00e3o da identidade visual, constru\u00e7\u00e3o da vis\u00e3o do produto e acordos com o Dono do Produto, foi feito o prot\u00f3tipo de alta fidelidade do Alectrion que pode ser acessado aqui</p>"},{"location":"documentacao/prototipo/#6-historico-de-versao","title":"6. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autore(es) 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Dafne Moretti 25/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/tap/","title":"Termo de Abertura (TAP)","text":""},{"location":"documentacao/tap/#1-descricao-do-projeto","title":"1. Descri\u00e7\u00e3o do projeto","text":"<p>Alectrion \u00e9 um sistema de gerenciamento de invent\u00e1rio, ordens de servi\u00e7os e movimenta\u00e7\u00f5es de equipamentos de inform\u00e1tica, feito para atender \u00e0s demandas da DSTI (Divis\u00e3o de Suporte T\u00e9cnico Interno) da Pol\u00edcia Civil do estado de Goi\u00e1s.</p>"},{"location":"documentacao/tap/#2-proposito-e-objetivos","title":"2. Prop\u00f3sito e objetivos","text":"<p>O prop\u00f3sito do Alectrion \u00e9 oferecer uma aplica\u00e7\u00e3o com funcionalidades de gerenciamento de equipamentos de inform\u00e1tica para as delegacias da pol\u00edcia civil de Goi\u00e1s. Com foco no DSTI, no sistema ser\u00e1 poss\u00edvel verificar o hist\u00f3rico de um item, conforme as manuten\u00e7\u00f5es realizadas nele, altera\u00e7\u00e3o de unidade respons\u00e1vel por este item e outras funcionalidades espec\u00edficas para o DSTI da PCGO (Pol\u00edcia Civil de Goi\u00e1s).</p>"},{"location":"documentacao/tap/#3-justificativa","title":"3. Justificativa","text":"<p>O atual sistema em uso pela PCGO \u00e9 compartilhado com outros \u00f3rg\u00e3os p\u00fablicos e quando fazem o invent\u00e1rio de seus patrim\u00f4nios o sistema fica fora do ar durante um longo per\u00edodo, impossibilitando realizar consultas na aplica\u00e7\u00e3o, travando qualquer movimenta\u00e7\u00e3o ou mudan\u00e7a desejada por uma unidade da pol\u00edcia. O sistema em desenvolvimento estar\u00e1 dispon\u00edvel unicamente para a pol\u00edcia civil, vai contar com funcionalidades necess\u00e1rias para o setor de inform\u00e1tica, contemplando a\u00e7\u00f5es de criar relat\u00f3rio de itens, termo de responsabilidade para um equipamento, consulta r\u00e1pida para o estado e a atual localiza\u00e7\u00e3o de um item. Al\u00e9m disso, haver\u00e1 o hist\u00f3rico de manuten\u00e7\u00e3o, como quais defeitos teve e quantas vezes foi encaminhado \u00e0 oficina para ser consertado.</p>"},{"location":"documentacao/tap/#4-estimativa-de-custos","title":"4. Estimativa de custos","text":"<p>A estimativa de custos trata-se de um estudo que viabiliza a execu\u00e7\u00e3o de um projeto levando em considera\u00e7\u00e3o a parte operacional e financeira. A aplica\u00e7\u00e3o deve ser efetiva e condizente com a realidade tanto do contratante quanto do contratado, j\u00e1 que este documento conduz as tomadas de decis\u00f5es durante todo o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o do projeto. </p> <p>Clique para acessar o plano de custos.</p>"},{"location":"documentacao/tap/#5-partes-interessadas","title":"5. Partes interessadas","text":""},{"location":"documentacao/tap/#51-usuarios","title":"5.1 Usu\u00e1rios","text":"<p>Servidores DSTI da Pol\u00edcia Civil de Goi\u00e1s.</p>"},{"location":"documentacao/tap/#52-equipes-de-desenvolvimento","title":"5.2 Equipes de desenvolvimento","text":"M\u00e9todo de Desenvolvimento de Software Engenharia de Produto de Software Eric Camargo da Silva Aline Helena Lermen Ester Flores Lino da Silva Caio Martins Felipe Santos Verissimo Dafne Moretti Moreira Leonardo Ferreira Borges Jo\u00e3o Pedro Alves da Silva Chaves Luana Souza Silva Torres Jo\u00e3o Vitor Lopes de Farias Matheus ferreira diogo Lucas Gabriel Bezerra Pablo Guilherme de Jesus Batista Silva Lucas Lima Ferraz Pedro Augusto Dourado Izarias Pedro Sena Suzane Alves Duarte"},{"location":"documentacao/tap/#6-referencias","title":"6. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-1. Termo de abertura. Dispon\u00edvel em: https://github.com/fga-eps-mds/2022-1-Alectrion-DOC/blob/main/docs/documentation/Documentos/tap.md</p>"},{"location":"documentacao/tap/#7-historico-de-versao","title":"7. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 19/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Lima 24/04/2023 Revis\u00e3o PR Caio Martins"},{"location":"documentacao/lean-inception/brainstorm/","title":"Brainstorm de Funcionalidades","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/brainstorm/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de \"Brainstorm de Funcionalidades\" no Lean Inception, a equipe se re\u00fane para estimular a criatividade e gerar uma variedade de ideias e sugest\u00f5es de funcionalidades para o produto ou projeto em desenvolvimento. O objetivo \u00e9 explorar diferentes possibilidades que atendam \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios e ajudem a alcan\u00e7ar os objetivos estabelecidos previamente.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/brainstorm/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/brainstorm/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Brainstorm. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/brainstorm</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/brainstorm/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/canvas/","title":"Canvas MVP","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/canvas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa \"Canvas MVP\" no Lean Inception, a equipe elabora um MVP Canvas, que \u00e9 um Modelo de Neg\u00f3cio M\u00ednimo Vi\u00e1vel. Essa ferramenta visual auxilia na defini\u00e7\u00e3o e comunica\u00e7\u00e3o dos principais elementos do modelo de neg\u00f3cio relacionados ao produto ou projeto em desenvolvimento. O MVP Canvas permite que a equipe tenha uma vis\u00e3o clara e compartilhada dos aspectos fundamentais do modelo de neg\u00f3cio subjacente ao produto, facilitando a compreens\u00e3o e a defini\u00e7\u00e3o de estrat\u00e9gias para o sucesso do projeto.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/canvas/#2-resultados","title":"2. Resultados","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/canvas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Canvas MVP. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/mvp</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/canvas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/e-nao-e/","title":"\u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz, N\u00e3o faz","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/e-nao-e/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa do \"\u00e9, n\u00e3o \u00e9, faz, n\u00e3o faz\" no Lean Inception, a equipe colabora para estabelecer de forma precisa os limites do escopo do produto ou projeto. Nesse est\u00e1gio, s\u00e3o identificados de maneira clara o que o produto ou projeto \u00e9, o que n\u00e3o \u00e9, o que faz e o que n\u00e3o faz. Essa abordagem \u00e9 essencial para estabelecer crit\u00e9rios definidos e evitar ambiguidades na defini\u00e7\u00e3o do escopo.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/e-nao-e/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/e-nao-e/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. \u00c9, N\u00e3o \u00e9, Faz, N\u00e3o faz. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/e-naoe-faz-naofaz</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/e-nao-e/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/jornadas/","title":"Jornadas de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/jornadas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>As jornadas do usu\u00e1rio durante o Lean Inception s\u00e3o uma estrat\u00e9gia empregada para compreender e mapear a experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao utilizar um produto ou servi\u00e7o. Elas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es visuais ou narrativas que ilustram as etapas e sentimentos envolvidos na execu\u00e7\u00e3o de uma determinada tarefa pelo usu\u00e1rio, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/jornadas/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/jornadas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Jornadas de usu\u00e1rio. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/jornadas</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/jornadas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/objetivos/","title":"Objetivos do Produto","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/objetivos/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de \"Objetivos do Produto\" no Lean Inception, a equipe se concentra em definir os objetivos estrat\u00e9gicos que o produto ou projeto pretende alcan\u00e7ar. Nessa fase, ocorre uma colabora\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe para identificar e estabelecer metas espec\u00edficas que orientar\u00e3o o desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/objetivos/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/objetivos/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Objetivos. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/objetivos</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/objetivos/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/personas/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de \"Personas\" no Lean Inception, a equipe desenvolve personas fict\u00edcias que representam usu\u00e1rios t\u00edpicos, com o objetivo de aprofundar a compreens\u00e3o de suas necessidades, desejos e comportamentos. Essas personas s\u00e3o perfis fict\u00edcios que proporcionam uma vis\u00e3o mais clara e abrangente dos usu\u00e1rios-alvo do produto ou projeto, facilitando a compreens\u00e3o das suas caracter\u00edsticas.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/personas/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/personas/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Personas. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/personas</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/personas/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/revisao/","title":"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/revisao/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de \"Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX\" no Lean Inception, a equipe realiza uma an\u00e1lise minuciosa das ideias de funcionalidades geradas durante o brainstorm, considerando aspectos t\u00e9cnicos, de neg\u00f3cio e de experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX). O objetivo principal \u00e9 avaliar a viabilidade e o impacto de cada funcionalidade proposta, garantindo que estejam alinhadas aos objetivos do produto e \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/revisao/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/revisao/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Revis\u00e3o t\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/revisao-tecnica</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/revisao/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/sequenciador/","title":"Sequenciador","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/sequenciador/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>O \"Sequenciador\" \u00e9 uma atividade que tem como objetivo estabelecer a sequ\u00eancia de prioridade das funcionalidades ou hist\u00f3rias de usu\u00e1rio a serem implementadas ao longo do desenvolvimento do produto.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/sequenciador/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/sequenciador/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Sequenciador. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/sequenciador</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/sequenciador/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"documentacao/lean-inception/visao-do-produto/","title":"Vis\u00e3o do Produto","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/visao-do-produto/#1-definicao","title":"1. Defini\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a etapa de vis\u00e3o do produto no Lean Inception, \u00e9 essencial para a equipe criar uma vis\u00e3o abrangente e consensual do produto ou projeto em desenvolvimento. Nesse est\u00e1gio, \u00e9 importante compreender e estabelecer os objetivos estrat\u00e9gicos, metas e prop\u00f3sito do produto, al\u00e9m de sua proposta de valor.</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/visao-do-produto/#2-resultado","title":"2. Resultado","text":""},{"location":"documentacao/lean-inception/visao-do-produto/#3-referencias","title":"3. Refer\u00eancias","text":"<p>[1] EQUIPE ALECTRION 2022-2. Vis\u00e3o do produto. Dispon\u00edvel em: https://fga-eps-mds.github.io/2022-2-Alectrion-DOC/#/./Leaninception/visao-do-produto</p>"},{"location":"documentacao/lean-inception/visao-do-produto/#4-historico-de-versao","title":"4. Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do Documento Jo\u00e3o Pedro 25/05/2023 Revis\u00e3o do Documento Dafne 26/05/2023 Revis\u00e3o do documento Lucas Lima"},{"location":"semanas-sprints/semana1/","title":"Semana 1","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 29/03/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 04/04/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/semana1/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Defini\u00e7\u00e3o equipe de EPS e MDS Defini\u00e7\u00e3o o projeto de escolha Cria\u00e7\u00e3o e preenchimento o quadro de conhecimentos Verifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade de hor\u00e1rios da equipe Organiza\u00e7\u00e3o das ferramentas de comunica\u00e7\u00e3o interna Reuni\u00e3o de kick-off com o cliente"},{"location":"semanas-sprints/semana1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 26/04/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"semanas-sprints/semana2/","title":"Semana 2","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 05/04/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 11/04/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/semana2/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Reuni\u00e3o \"quebra-gelo\" da equipe Estudos sobre o fluxo do Alectrion Prepara\u00e7\u00e3o de dojos para a semana seguinte"},{"location":"semanas-sprints/semana2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 26/04/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"semanas-sprints/semana3/","title":"Semana 3","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 12/04/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 18/04/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/semana3/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Dojo de Git Dojo de Docker Deploy da aplica\u00e7\u00e3o Configura\u00e7\u00e3o inicial do Sonar nos reposit\u00f3rios Mapeamento de funcionalidades e bugs Prototipa\u00e7\u00e3o de telas com a nova identidade visual Lean Inception In\u00edcio da documenta\u00e7\u00e3o do projeto"},{"location":"semanas-sprints/semana3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 26/04/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Pedro"},{"location":"semanas-sprints/semana4/","title":"Semana 4","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 19/04/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 25/04/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/semana4/#atividades","title":"Atividades","text":"Tarefas Dojo de Frontend Elabora\u00e7\u00e3o de um manual de deploy Estimativa do sequenciador da Lean Inception Cria\u00e7\u00e3o do backlog do produto Elabora\u00e7\u00e3o de mais documentos** de projeto In\u00edcio do desenvolvimento da nova base do front Investiga\u00e7\u00e3o de defeitos <p>** documentos: plano de riscos, plano de comunica\u00e7\u00e3o, plano de custos, TAP e guia de contribui\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"semanas-sprints/semana4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 26/04/2023 Ajuste nas atividades Jo\u00e3o Pedro 26/04/2023 Revis\u00e3o do documento Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/","title":"Sprint 1","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 26/04/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 03/05/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da sprint","text":"<ul> <li>In\u00edcio do desenvolvimento das funcionalidades<ul> <li>\u00e9pico de Equipamentos</li> </ul> </li> <li>Adicionar o backlog no Zenhub</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#backlog-da-sprint","title":"Backlog da Sprint","text":"US Respons\u00e1veis EPS respons\u00e1vel US 01: Cadastrar equipamento Suzane, Felipe Lucas Gabriel US 02: Editar equipamento Ester, Matheus Caio US 03: Excluir equipamento Pedro Izarias, Pedro Sena Lucas Lima US 04: Listar equipamentos Luana, Eric Aline"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#outras-atividades","title":"Outras atividades","text":"Atividade Respons\u00e1veis Aumentar cobertura de testes do EquipmentAPI Jo\u00e3o e Dafne Deploy da documenta\u00e7\u00e3o Lucas e Caio Adi\u00e7\u00e3o de template de PR e labels no reposit\u00f3rio Jo\u00e3o Adi\u00e7\u00e3o do backlog no zenhub Aline"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#squads","title":"Squads","text":"Squad 1 Squad 2 Squad 3 Jo\u00e3o Pedro Lucas Gabriel Jo\u00e3o Vitor Dafne Lucas Lima Aline Caio Suzane Pablo Ester Felipe Leonardo Matheus Pedro Eric - Pedro Luana"},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#retrospectiva-da-sprint-1","title":"Retrospectiva da sprint 1","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 25/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Aline Lermen 11/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es no documento Aline Lermen 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/","title":"Sprint 2","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 03/05/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 10/05/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da sprint","text":"<ul> <li>Finalizar os trabalhos n\u00e3o conclu\u00eddos da sprint anterior<ul> <li>US 1, US 2, US 3, US 4</li> </ul> </li> <li>Iniciar \u00c9pico de movimenta\u00e7\u00f5es<ul> <li>US 5</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#backlog-da-sprint","title":"Backlog da Sprint","text":"US Respons\u00e1veis EPS respons\u00e1vel US 01: Cadastrar equipamento Suzane, Lucas Gabriel (EPS) Jo\u00e3o Pedro US 02: Editar equipamento Ester, Matheus Dafne e Caio US 03: Excluir equipamento Pedro Izarias, Pedro Sena Lucas Lima US 04: Listar equipamentos Luana, Eric Aline US 05: Registrar movimenta\u00e7\u00f5es Pablo, Leonardo Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#outras-atividades","title":"Outras atividades","text":"Atividades Respons\u00e1veis Continuar com a elabora\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o EPS"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#squads","title":"Squads","text":"Squad 1 Squad 2 Squad 3 Dafne Jo\u00e3o Pedro Jo\u00e3o Vitor Caio Lucas Gabriel Aline Ester Lucas Lima Pablo Matheus Suzane Leonardo - Pedro Eric - Pedro Luana"},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#retrospectiva-da-sprint-2","title":"Retrospectiva da sprint 2","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 14/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/","title":"Sprint 3","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 10/05/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 17/05/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da sprint","text":"<ul> <li>Finalizar os trabalhos n\u00e3o conclu\u00eddos da sprint anterior<ul> <li>US 2, US 5</li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#backlog-da-sprint","title":"Backlog da Sprint","text":"US Respons\u00e1veis EPS respons\u00e1vel US 02: Editar equipamento Dafne (EPS), Caio (EPS) - US 05: Registrar movimenta\u00e7\u00f5es Pablo, Leonardo Jo\u00e3o Vitor US 05: Registrar movimenta\u00e7\u00f5es Eric, Suzane Aline Filtros de movimenta\u00e7\u00f5es Lucas Gabriel (EPS), Pedro Izarias Jo\u00e3o Pedro Filtros de equipamentos Luana, Matheus Lucas Lima"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#outras-atividades","title":"Outras atividades","text":"Atividades Respons\u00e1veis Continuar com a elabora\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o EPS"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#squads","title":"Squads","text":"Squad 1 Squad 2 Squad 3 Dafne Jo\u00e3o Pedro Jo\u00e3o Vitor Caio Lucas Gabriel Aline Ester Lucas Lima Pablo Pedro Sena Luana Leonardo - Pedro Izarias Eric - Matheus Suzane"},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#retrospectiva-da-sprint-3","title":"Retrospectiva da sprint 3","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 15/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen 18/05/2023 Adi\u00e7\u00e3o da retrospectiva e quadro de conhecimento Aline Lermen 23/05/2023 Revis\u00e3o do documento Dafne Moretti"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/","title":"Sprint 4","text":"<ul> <li>Data de in\u00edcio: 17/05/2023</li> <li>Data de t\u00e9rmino: 24/05/2023</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#objetivos-da-sprint","title":"Objetivos da sprint","text":"<ul> <li>Finalizar os trabalhos n\u00e3o conclu\u00eddos da sprint anterior<ul> <li>algumas tarefas da US 5, de registro de movimenta\u00e7\u00e3o</li> <li>US 3, de exclus\u00e3o de equipamento</li> <li>tarefas de filtros de equipamento e movimenta\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li>Resolu\u00e7\u00e3o de bugs</li> </ul>"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#backlog-da-sprint","title":"Backlog da Sprint","text":"US Respons\u00e1veis EPS respons\u00e1vel US 03: Excluir equipamento Ester, Pedro Sena Dafne e Caio US 05: Registrar movimenta\u00e7\u00f5es Pablo, Leonardo Jo\u00e3o Vitor US 5 (Filtros de movimenta\u00e7\u00f5es) Eric, Pedro Izarias Jo\u00e3o Pedro US 4 (Filtros de equipamentos) Luana, Matheus Lucas Lima, Lucas Gabriel"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#outras-atividades","title":"Outras atividades","text":"Atividades Respons\u00e1veis Continuar com a elabora\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o EPS Cria\u00e7\u00e3o roteiro de testes EPS Testes Suzane e Aline"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#squads","title":"Squads","text":"Squad 1 Squad 2 Squad 3 Dafne Jo\u00e3o Pedro Jo\u00e3o Vitor Caio Lucas Gabriel Aline Ester Lucas Lima Pablo Pedro Sena Luana Leonardo - Pedro Izarias Eric - Matheus Suzane"},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#quadro-de-conhecimento","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#retrospectiva-da-sprint-4","title":"Retrospectiva da sprint 4","text":""},{"location":"semanas-sprints/sprint4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 26/05/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Aline Lermen"}]}